譚惠珠撐遊行唔使預先申請

【蘋話當年】1980年譚惠珠撐遊行唔使預先申請

2014-01-05

即時要聞

因被周刊揭發醜聞，令譚惠珠由開明的政治明星，變成親建制陣營的重炮手。

現時《公安條例》列明，超過30人的遊行及逾50人的集會均需於活動前7天通知警方，獲批「不反對通知書」後才能舉行，否則即屬非法集會。警方除了有權否決申請外，更可加入附加條件，包括要求主辦單位協助疏散集會人士等等，有關條例一直被抨擊是限制公眾遊行和集會自由。

其實政府在80年代提出公安法例修訂草擬時，不少議員表示反對，當中包括集區議會、市政局、立法局與行政局成員於一身的的「四料議員」譚惠珠。1980年1月5日，譚惠珠在公安法例修訂草擬的公開論壇中表示，民眾集會只要證明未有動亂的可能性，就不能算是非法集會。同場團體亦指，公安法例有關集會遊行的申請應該撤銷，以防止警方擅用權力剝奪公眾表達意見的權利，限制警權膨脹。

那些年的譚惠珠，本身是大律師，其學識背景和言論都予人民主及開明的印象，得到市民信任而在政界扶搖直上，與今天親中的深紅背景大相逕庭。

譚惠珠的政治生涯轉捩點，源於她1990年出任交通諮詢委員會主席時，被《壹週刊》揭發她未有申報擁有「先達的士公司」股份，涉嫌隱瞞利益衝突。譚翌年不再獲委任兩局議員及交諮會主席，更因被無綫新聞部跟進追蹤，而向無綫高層申訴，掀起一場干預新聞自由風波，令當時港英政府逐漸與她疏遠。

今天的譚惠珠由當年開明的政治明星，變為代中央發聲的保守建制派，最近更為了挺特首梁振英，指梁施政困難或因為得罪大財團，結果被新地聯席主席郭炳江更指有關言論對大財團不公平。她非但支持香港推行國民教育，而在政改諮詢上，譚更表態指特首選舉若有公民提名，是不符合《基本法》，被港人看成是親中喉舌。